_3\. 教皇国的城市归弗雷德里克所有。他居住在维泰博。教皇的绝望处境。罗马为何仍是圭尔夫 格雷戈里九世的大游行。 腓特烈二世的撤军。 停战。教皇取消停战。红衣主教约翰-科隆纳叛教。格里高利组织议会。1241年在基督山被俘的司铎。 鞑靼人。谈判失败。安尼巴尔迪和奥多-科隆纳家族参议员。马特乌斯-鲁贝乌斯-奥尔西尼家族成为唯一参议员。腓特烈包围罗马。1241年格里高利九世逝世_

1240 年 2 月，皇帝进驻教皇国，他曾公开宣布打算将教皇国重新并入帝国。翁布里亚、萨比纳和托斯卡纳的许多城镇都向他敞开了大门，就连维泰博这个迄今为止教皇最忠实的盟友（教皇修复了维泰博的城墙）也脱离了教会，这与其说是出于对皇帝的爱戴，不如说是出于对罗马教皇的憎恨。腓特烈在那里居住下来。科尔内托也向他致敬，在坎帕尼亚，蒂沃利的吉贝利党人与他结盟。他写信给所有忠诚的追随者，说他在维泰博的司库受到了欢送，罗马和滨海马萨境内的所有城镇都向他致敬，而他的儿子撒丁岛的恩齐奥则掌握了马尔凯的大权。"他说："我现在什么也不用做了，只需凯旋进城，在那里，罗马全体人民都在等着我，我将恢复旧日的皇权，为我胜利的雄鹰戴上桂冠"。他像之前的许多皇帝一样，用华丽的词藻写信给罗马人，向他们许诺重现昔日的辉煌，并呼吁他们立即派遣拿破仑、约翰内斯-波利、奥多-弗兰吉帕内和安杰洛-马拉布兰卡等人的总主教到他的宫廷，以便他能授予他们帝国的尊荣和总督的职位。皇帝的目的达到了。他距离罗马只有两天的路程，在罗马，格里高利九世的命运和格里高利七世一样，完全取决于罗马人的态度。弗兰吉帕尼家族（皇帝已于1239年让他们在提图斯拱门上修建了塔楼，并向奥尔多和伊曼纽尔赠送了那不勒斯的庄园）在那里领导着吉贝尔家族；但教皇党仍占据上风，因为孔蒂、奥尔西尼和科隆纳仍一致站在格里高利一边；这也是教皇能够在1239年11月平静地回到罗马城，并再次宣布对腓特烈的禁令的原因。

一个一生无望的老人，一个没有留下任何继承人的老人，一个他的教会本身的原则的体现者，他的勇气并没有什么神奇之处，但如果不考虑到罗马人的行为是很奇怪的，因为他们有充分的理由支持教皇而不是皇帝。如果腓特烈二世占领了罗马，他很快就会取消元老宫的法规，把元老变成他的巴利夫。教皇在罗马的统治是温和而软弱的；而皇帝的统治则不然，他是所有城市自治的坚决敌人，曾在维泰博与罗马共和国本身作战，随时都有可能将罗马共和国再次交给教皇。这就解释了为什么罗马人没有趁机起来反对罗马教廷的统治，他们在 1235 年被迫勉强承认了罗马教廷的统治。爱国者们支持格里高利九世，于是形势再次使教皇成为罗马民族独立的真正代表。

然而，当帝国军队到达城门时，吉贝尔派却更加大胆地站了出来；许多人高喊："皇帝！皇帝！我们要把城市交给他！"！我们要把这座城市交给他！" 格里高利九世期待着这个已经数次将他赶走的多变民族的最终叛变。在这种苦恼中，他于2月22日组织了一次庄严的游行，在游行中，十字架和使徒头颅的遗物被从圣彼得大教堂抬到圣彼得大教堂。他把它们放在高高的祭坛上，从头上取下头冠，放在它们上面，并高喊："圣徒们，保卫罗马，罗马人要背叛罗马！" 这在人群中产生了预期的效果，他们很容易被神秘和戏剧化的场面所震撼。许多罗马人从教皇手中接过十字架，反对皇帝是异教徒和萨拉森人。在附近的维泰博，腓特烈嘲笑这些十字军的数量和地位，因为他们一落入他的势力范围，就必须为他最严厉的愤怒赎罪，但格里高利坚信，罗马人民的突然转变是上天奇迹的结果。皇帝的军队太弱，无法成功进攻罗马，眼看希望落空，他于 3 月 16 日从维泰博撤回阿普利亚，只是在信中表达了对罗马人的不满。

夏天，他向马尔凯推进，但没有破坏罗马的坎帕尼亚；他甚至同意教皇休战，但拒绝将伦巴第人包括在内。红衣主教们迫切要求和平，其中温和派形成了强大的反对势力，他们要求召开一次大议会来解决争端。然而，教皇突然获得了一大笔钱，可以再支付一年的战争费用，因此他取消了自己之前要求的停战。这一程序在罗马引起了极大的不满。停战调解人圣普拉塞德红衣主教约翰-科隆纳认为自己的名誉受到了侮辱，现在公开站在了皇帝一边。随着他的到来，他著名的家族开始了明显的吉贝尔式发展。约翰是科隆纳家族的第二位红衣主教，他是霍诺留三世的宠臣，曾多次在格里高利九世手下担任使节，1239年被派往马尔凯，与撒丁岛的恩齐奥展开较量。这位骄傲而富有的王子是红衣主教团中最重要的人物。他的叛教不能归咎于贪婪或恶意，而是对格里高利权力欲望的抗议，格里高利的激情正将教会拖向有害的方向。"英国历史学家感叹道："这样的时代清楚地表明，罗马教会已经招致了上帝的愤怒。因为她的统治者不是为了人民的精神救赎，而只是为了填满自己的国库；他们不是为了为上帝赢得灵魂，而是为了给自己攫取租金，压迫司铎，并通过教会刑罚、高利贷、贿赂和其他百般手段，肆无忌惮地侵占他人的财产。"

红衣主教的暴行之后，教皇遭到了更沉重的打击。1240年8月9日，他召集格罗塔费拉塔修道院的一个会议在罗马举行，时间是下一个复活节；这个想法来自皇帝，但腓特烈不能再接受一个可能对他怀有敌意的法庭的裁决了，因为他胜利的武器已使他成为意大利北部和中部大部分地区的主人，在那里，他的敌人正处于水深火热之中，而他自己则充满了在罗马主宰和平的希望。因此，他通过密信禁止神职人员前往议会，紧急劝阻他们不要这样做，并嘱咐他们注意安全。一位独立教士在一封奇怪的信中并没有为罗马描绘出主教们在罗马城所面临的危险。"他说："在罗马，所有的市民和神职人员每天都在为敌我双方作战，你们怎么可能安全呢？那里酷热难耐，水质污浊，食物粗糙，空气污浊，蚊虫成群，蝎子成群，人们肮脏卑鄙，充满恶意和愤怒。整个罗马都在下沉，充满毒蛇的地下墓穴中冒出有毒的致命蒸气"。

西班牙、法国和意大利北部的许多主教并没有因为任何危险而放弃前往罗马。罗马尼亚的使节格雷戈里、普拉埃内斯特的红衣主教詹姆斯-佩科拉里奥和圣尼古拉的奥托将他们聚集在热那亚，大家怀着盲目的信心乘坐热那亚的船只进行航行，直到在梅洛利亚悬崖的高处，这些司铎看到了比萨共和国和西西里舰队的风帆，他们渴望一战。1241 年 5 月 2 日，在基督山岛和吉利奥岛附近发生了一场著名的海战，这是有史以来海上最奇特的场面之一。一百多名主教、红衣主教、主教和修道院院长战战兢兢地观看了这场凶残的战斗，同时也是这场战斗的目标和胜利的奖品。热那亚人的桨帆船被炸成碎片、沉没或装满战士和司铎后，帝国的 Ammiraglio 带着战利品欢欣鼓舞地驶向那不勒斯港。不幸的司铎们在海上航行了可怕的三个星期，他们带着镣铐，饱受酷热、饥饿、干渴和粗暴水手的嘲弄，直到抵达那不勒斯或西西里的地牢。在那里，教皇和他们一起哀叹，他们把竖琴挂在幼发拉底河的垂柳上，等待法老的审判。

教士们的被捕在世界上引起了轩然大波；教会从未原谅皇帝的这次 "无神的暗杀"。在伊莫拉，他收到了政变的消息，政变使他从议会中解放出来。幸运之神眷顾了他的旗帜：热那亚受到了羞辱，米兰被忠诚的帕维亚人击败，贝内文托被征服，英勇的法恩扎在 4 月 14 日经过长期围攻后陷落。因此，腓特烈决定再次进攻罗马，而不是围攻博洛尼亚；6 月，法诺和斯波莱托向他投降，他在科隆纳枢机主教的鼓励下，经由里埃蒂和特尔尼向罗马附近推进。就这样，皇帝和教皇之间的战争再次燃起战火，而当东方野蛮人入侵的消息令欧洲蒙羞时，这场战争对欧洲的灾难性影响就显现出来了。鞑靼人窝阔台大军蹂躏了俄罗斯、波兰和多瑙河诸国，他们在拉丁语系的西方再次掀起了匈奴人之前的恐怖浪潮。基督教乞求皇帝和教皇的拯救，但令它深感羞愧的是，它听到教皇宣扬十字军东征反对皇帝，并宣称只有在迫使教皇求和后，他才能转而反对鞑靼人。1241 年 6 月，他写信给罗马元老院说，他得到了鞑靼人向帝国边境进军的消息；他正在急行军，希望与教皇达成协议；罗马城应该奋起帮助他完成这项任务，这样一旦意大利的动乱结束，他就可以避免帝国遭受无穷的灾难。

他向教皇派出了使者；就连他的妹夫康沃尔的理查德（7 月从东方返回）也作为特使前往罗马，但他没有找到格里高利。和格里高利七世一样，这位不屈不挠的老人宁死不屈，尽管红衣主教科隆纳及其家人叛教，但他在罗马并非没有朋友。诚然，1241 年初，安尼巴尔迪家族（Annibaldo degli Annibaldi）和该红衣主教的侄子奥多-科隆纳（Oddo Colonna）曾在此担任元老，这就是为什么当时帝国派肯定与教皇派并驾齐驱，但由于这些元老在 3 月再次确认了 1235 年的和约，由此可见，格里高利九世还是这座城市的主人。1241年5月，他甚至成功地让元老院的奥尔西尼家族、安尼巴尔迪和科隆纳的反对者以及圭尔夫家族的首领重新当选。马特乌斯-鲁伯斯成为唯一的参议员。这位曾经是圣弗朗西斯守护神的名人是约翰-加埃塔尼-奥尔西尼和斯蒂凡妮-鲁贝亚的儿子，是该家族祖先乌尔苏斯的孙子。他本人也成为了一个强大王朝的祖先，这个王朝分为几个分支。他的儿子和孙子在教皇宝座、红衣主教和元老宫元老席位上的名字和事迹充斥着罗马的史册。

如果说罗马仍然忠于教皇，那也要归功于这位圭尔夫首领的狂热。危险是巨大的；因为吉贝尔派在得知腓特烈获胜的消息后起义了；召见他的红衣主教科隆纳和执行官奥多将他们的宫殿建在君士坦丁浴场和奥古斯都的陵墓上，然后以拉古斯塔的俗名从长期的默默无闻中重新出现。自古以来，这里就是马尔斯地区科洛尼亚要塞的中心，附近还有西托里奥山（_Mons Acceptorii_）。当红衣主教去帕莱斯特里纳时，马修斯-鲁伯斯率领他的民兵攻打了这座陵墓，奥多本人可能就在那里。他从那里为皇帝占领了蒙蒂切利、蒂沃利和卢卡安尼奥桥。腓特烈惊讶地发现，一个红衣主教竟有如此好战的精神和如此强大的帮助；他响应号召，进入蒂沃利，蒂沃利主动向他敞开了大门。他的军队攻占了从阿尔巴诺山和法尔法山到拉蒂尼山的所有地区。他摧毁了格列高利九世的侄子孔蒂家族加固的蒙特福尔蒂诺，并出于对教皇的仇恨下令绞死囚犯。那里只剩下一座四分五裂的塔楼，作为他复仇的纪念碑。在红衣主教的陪同下，他随后前往科隆纳城堡，并于8月底抵达格罗塔费拉塔。第四和第五代亨利和巴巴罗萨曾在这座山上安营扎寨，他希望通过武力或必要手段征服这座城市。这座城市离他很近，笼罩在炎热的夏日蒸气中，而他的敌人却在八月的炽热静谧中煎熬。

这时，匆匆的信使来到他的营地：教皇死了！如果格里高利九世真的已年近百岁，那么在任何季节的任何时候，他的死亡时机都已成熟；但八月间他被囚禁在罗马，不能不说是他死亡的最终原因。教会称他为皇帝的牺牲品。这位不屈的老人向世界的告别，就像一位将军面对敌人死在自己的阵地上一样。在临终前，他看到这个敌人带着一个叛变的红衣主教在罗马城门大获全胜，他临别时的目光落在了附近教皇国的废墟上，以及远处基督教土地的废墟上，鞑靼人已经把这些土地变成了冒烟的荒地。格里高利九世于 1241 年 8 月 21 日在拉特兰去世。
